\section{Общая характеристика систем управления} % (fold)
\label{sec:общая_характеристика_систем_управления}

% section общая_характеристика_систем_управления (end)

\subsection{Основные понятия и определения} % (fold)
\label{sub:основные_понятия_и_определения}

% subsection основные_понятия_и_определения (end)

\emph{Процесс управления} -- совокупность операций над объектом управления, необходимых для достижения поставленной цели.

\emph{Цели управления} -- чаще всего это поддержание параметра в заданном диапазоне изменения (регулирование).

Управление бывает \emph{ручное} и \emph{автоматическое}. 
Автоматическое управление производится с помощью автоматически действующих \emph{управляющих устройств}.

\emph{Объект управления} и автоматически действующее управляющее устройство  в совокупности составляют \emph{систему управления}.

Входные параметры представляются в виде вектора-столбца $\bar{X}$, выходные -- в виде вектора $\bar{y}$:

$$\bar{X} = \qty|\begin{array}{c}X_1(t)\\X_2(t)\\X_3(t)\end{array}|; \quad \bar{y} = \qty|\begin{array}{c}Y_1(t)\\Y_2(t)\\Y_3(t)\end{array}|$$

Когда входная величина находится под влиянием выходной, говорят о наличии \emph{обратной связи}.

Положительная обратная связь -- ее введение увеличивает выходное значение: $\bar{X}_1 = \bar{X} + \bar{y}_1$.
Отрицательная обратная связь -- выходная величина уменьшается: $\bar{X}_1 = \bar{X} - \bar{y}_1$.

Если нет обратной связи, говорят, что система обладает \emph{детектирующим} свойством.

Управляющий сигнал $\bar{U}(t)$. 
Внешнее возмущение -- $\bar{f}(t)$.

% \begin{tikzcd}
% \arrow[r, "\bar{f}(t)"] \arrow[r] & ОУ \arrow[d] &  \arrow[l, "\bar{U}(t)"'] \\
%                                                                  & \bar{y}(t)   &                          
% \end{tikzcd}

$$\bar{U}(t) = \qty|\begin{array}{c}U_1(t)\\U_2(t)\\\ldots\\U_m(t)\end{array}|; \quad 
\bar{f}(t) = \qty|\begin{array}{c}f_1(t)\\f_2(t)\\\ldots\\f_n(t)\end{array}|; \quad
\bar{y}(t) = \qty|\begin{array}{c}y_1(t)\\y_2(t)\\\ldots\\y_k(t)\end{array}|$$

Устройство управления "УУ" выдает \emph{управляющее воздействие} $\bar{U}$. 
На вход принимает \emph{задающее воздействие} $\bar{y}_0$.

% ![](https://i.imgur.com/lYQlmdK.png)

\subsection{Классификация систем автоматического управления} % (fold)
\label{sub:классификация_систем_автоматического_управления}

% subsection классификация_систем_автоматического_управления (end)

% ![](https://i.imgur.com/jW2LwYB.png)

\begin{enumerate}
    \item По принципу формирования управляющего воздействия
        \begin{itemize}
            \item разомкнутые -- без обратной связи, регулирование осуществляется на основании информации о входных величинах:
                \begin{itemize}
                    \item разомкнутые жесткой программы;
                    \item разомкнутые с управлением по возмущению;
                \end{itemize}
            \item замкнутые -- с обратной связью (регулирование по отклонению) -- используют рабочую текущую информацию о выходных величинах, определяя отклонение $\varepsilon$ регулируемой величины $x$ от ее заданного значения $x_0$ и принимают меры к уменьшению и устранению этого отклонения;
            \item комбинированные.
        \end{itemize}
    \item По способу противодействия внешним возмущениям
        \begin{itemize}
            \item неприспосабливающийся (неадаптивный)
                \begin{itemize}
                    \item стабилизирующиеся, обеспечивающие поддержание постоянного заданного значения регулируемой величины;
                    \item программные, обеспечивающие изменение регулируемой величины во времени по заданной программе изменения задания;
                    \item следящие, обеспечивающие изменение регулируемой величины в определенном соотношении с задающим значением;
                \end{itemize}
            \item приспосабливающийся (адаптивные, самонастраивающиеся) -- способны менять структуру, параметры или программу своих действий в процессе управления;
        \end{itemize}
    \item По результатам работы в установившемся состоянии
        \begin{itemize}
            \item астатические -- регулируемая величина после окончания переходного процесса точно равна заданному значению;
            \item статические -- после окончания переходного процесса возникает разность между заданным и установившимся значениями регулируемой величины, называемая \emph{статической ошибкой}, которая зависит от величины возмущений.
        \end{itemize}
    \item По числу регулируемых величин: одномерные, многомерные
    \item По виду используемой энергии
        \begin{itemize}
            \item прямого действия
            \item косвенного действия
            \begin{itemize}
                \item электрические
                \item пневматические
                \item гидравлические
                \item солнечные
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \item по характеру изменения регулирующего воздействия во времени
        \begin{itemize}
            \item непрерывные
            \item прерывистые (дискретные)
            \begin{itemize}
                \item релейные (вкл/выкл)
                \item импульсные
                \item цифровые
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \item по виду дифференциального уравнения: линейные, нелинейные
\end{enumerate}

% ![1 - печь, 2 - термопара, температура $\theta$ поступает в прибор 3, а с него в регулятор 4, регулирующий заслонку 5](https://i.imgur.com/b5LO71L.png)

% ![](https://i.imgur.com/Yk0EoLp.png)

% ![](https://i.imgur.com/vt2zCHa.png)

\subsection{Законы регулирования} % (fold)
\label{sub:законы_регулирования}

% subsection законы_регулирования (end)

В непрерывных АСР работают регуляторы, которые реализуют несколько типовых непрерывных законов (алгоритмов) регулирования. 
Различают пять непрерывных законов регулирования.

\paragraph{Пропорциональный закон (П-закон)} % (fold)
\label{par:пропорциональный_закон_п_закон_}

\[U = k_0 \cdot \varepsilon; \quad \varepsilon(t) = y_0(t) - y(t),\]
где $U$ -- управляющее воздействие, $k_0$ -- коэффициент передачи регулятора, $\varepsilon$ -- отклонение.
% paragraph пропорциональный_закон_п_закон_ (end)


\paragraph{Интегральный закон (И-закон)} % (fold)
\label{par:интегральный_закон_и_закон_}

\[\dv{y}{t} = k_1\varepsilon \quad\text{или}\quad U(t) = k_1 \int\limits_0^t \varepsilon(\xi)\dd{\xi}\]
% paragraph интегральный_закон_и_закон_ (end)


\paragraph{Пропорционально-интегральный закон (ПИ-закон)} % (fold)
\label{par:пропорционально_интегральный_закон_пи_закон_}

\[U(t) = k_0\varepsilon + k_1\int\limits_0^t \varepsilon(\xi)\dd{\xi}\]
% paragraph пропорционально_интегральный_закон_пи_закон_ (end)


\paragraph{Пропорционально-дифференциальный закон (ПД-закон)} % (fold)
\label{par:пропорционально_дифференциальный_закон_пд_закон_}


\[U(t) = k_0\varepsilon + k_2\dv{\varepsilon}{t}\]
% paragraph пропорционально_дифференциальный_закон_пд_закон_ (end)

\paragraph{Пропорционально-интегрально-дифференциальный закон (ПИД-закон)} % (fold)
\label{par:пропорционально_интегрально_дифференциальный_закон_пид_закон_}

\[U(t) = k_0\varepsilon + k_1\int\limits_0^t \varepsilon(\xi)\dd{\xi} + k_2\dv{\varepsilon}{t}\]
% paragraph пропорционально_интегрально_дифференциальный_закон_пид_закон_ (end)